\chapter{Architettura Concreta}

\section{Diagrammi delle Componenti Concrete}

Si riportano in figura \ref{fig:DiagrammaComponentiConcrete} i diagrammi delle classi per i vari componenti identificati nella fase di architettura logica. Le classi che seguono contengono solo i metodi che la componente espone pubblicamente, omettendo quindi eventuali metodi interni, e le associazioni riflettono le interazioni tra le componenti.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{Diagrammi/Componenti_logiche/Soluzione_finale/Diag_sequenza/Diagramma_delle_Classi.png}
	\caption{Diagramma delle componenti concrete del sistema OCA.}
	\label{fig:DiagrammaComponentiConcrete}
\end{figure}

\newpage
\begin{sloppypar}
La componente concreta \textbf{Elaborazione Incidente} espone il metodo \mbox{\textit{incidenteAvvenuto(c:Coordinate, v:Veicolo) : void}}. Questo metodo serve per segnalare alla componente che è stato rilevato un incidente, indicando le relative coordinate e il veicolo coinvolto nel sinistro.
\end{sloppypar}
\begin{sloppypar}
La componente concreta \textbf{Elaborazione Tronchi} espone il metodo \mbox{\textit{calcolaParametriTronchi(t:Tronco$[\,]$) : Tronco$[\,]$}}. Questo metodo offre la funzionalità di richiedere il calcolo dei parametri (chilometri totali, chilometri percorsi rispettando i limiti e velocità media) per un insieme di tronchi. Il metodo restituisce un vettore di tronchi di cui sono calcolati i parametri.
\end{sloppypar}
\begin{sloppypar}
La componente concreta \textbf{Calcolo Statistiche} espone il metodo  \mbox{\textit{richiediLivelloDiRischio(a:Assicurato) : livelloDiRischio}}. Questo metodo offre la funzionalità di richiedere, da parte di un operatore OPP, il calcolo del livello di rischio relativo ad un assicurato e lo restituisce.
\end{sloppypar}
\newpage
\section{Diagrammi di Sequenza}

Le componenti concrete del sistema OCA sono componenti \textit{attive}. %da controllare
In questa sezione seguono i diagrammi di sequenza che mettono in evidenza le interazioni tra le componenti e tra gli attori e le componenti. Questi diagrammi saranno di supporto per le scelte future sull'architettura di deployment.
\subsection{Rilevazione e gestione del sinistro}
In figura \ref{fig:RilevazioneIncidente}, è mostrato il diagramma di sequenza di \textit{Rilevazione di un incidente}. La componente \textit{Rilevazione Incidente} richiede all'attore \textit{scatola nera} i dati relativi all'accelerazione del veicolo e la stessa componente logica cerca di rilevare delle anomalie dai dati ritornati. Le azioni vengono eseguite ciclicamente in modo tale da consentire un monitoraggio costante del veicolo mentre è acceso. Nel caso in cui venga rilevata un'anomalia nelle accelerazioni (frame \textit{Opt}), la componente  \textit{Rilevazione Incidente} invia il segnale tramite il metodo \textit{incidenteAvvenuto} all'altra componente\textit{ Elaborazione Incidente}, indicando la posizione del veicolo ed il veicolo stesso coinvolto nell'incidente.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{Diagrammi/Componenti_logiche/Soluzione_finale/Diag_sequenza/Rilevazione_Incidente.png}
	\caption{Rilevazione dell'incidente.}
	\label{fig:RilevazioneIncidente}
\end{figure}

Il diagramma di sequenza rappresentato in figura \ref{fig:ElaborazioneIncidenteNotificaOperatore} rappresenta lo scenario in cui un incidente è stato rilevato dalla componente \textit{Rilevazione Incidente} e viene quindi attivata la connessione telefonica tra l'\textit{operatore OPI} e l'\textit{assicurato}.
Ricevuta la segnalazione di un incidente avvenuto, la componente \textit{Elaborazione Incidente} preleva i dati dell'assicurato dal datastore \textit{Assicurato} e, interagendo con il servizio BDG, converte le coordinate geografiche relative al veicolo incidentato in descrizione testuale della strada in cui è avvenuto il sinistro. A questo punto, la componente crea l'istanza di incidente, notifica l'operatore OPI dell'avvenuta collisione e viene attivata la connessione telefonica tra l'operatore e l'assicurato.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{Diagrammi/Componenti_logiche/Soluzione_finale/Diag_sequenza/Notifica_Operatore.png}
	\caption{Elaborazione dell'incidente e notifica all'operatore OPI.}
	\label{fig:ElaborazioneIncidenteNotificaOperatore}
\end{figure}

Il diagramma di sequenza rappresentato in figura \ref{fig:AssistenzaRichiestaDaAssicuratoAOperatoreOPI} rappresenta la situazione in cui l'assicurato viene coinvolto in un incidente, non rilevato dal sistema, e l'\textit{assicurato} richiede la sua posizione tramite una chiamata telefonica all'\textit{operatore OPI}. 
In particolare, l'assicurato fornisce all'operatore la targa del suo veicolo e l'operatore richiede alla componente logica \textit{Assistenza} l'indirizzo del veicolo. La componente preleva l'ultima posizione in coordinate registrata dal veicolo e richiede al \textit{Servizio BDG} di convertire le coordinate in descrizione testuale della posizione. La componente restituisce l'indirizzo all'operatore OPI che lo comunica all'assicurato.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{Diagrammi/Componenti_logiche/Soluzione_finale/Diag_sequenza/Assistenza_richiesta_da_Assicurato.png}
	\caption{Assistenza richiesta dall'assicurato all'operatore OPI.}
	\label{fig:AssistenzaRichiestaDaAssicuratoAOperatoreOPI}
\end{figure}

\subsection{Calcolo statistiche e livello di rischio}
Il diagramma di sequenza rappresentato in figura \ref{fig:ElaborazioneTragittiTronchi} mostra l'elaborazione di un tragitto effettuato da un veicolo e dei relativi tronchi.
 La componente \textit{Elaborazione Tragitti} reperisce i dati sensore rilevati dall'attore \textit{Scatola Nera} e converte tutte le coordinate in descrizione testuale (frame \textit{Loop}) tramite la richiesta al servizio BDG. Una volta conclusa questa attività, la componente suddivide il tragitto in tronchi e richiede il calcolo dei parametri relativi ad ogni tronco alla componente \textit{Elaborazione Tronchi}. Quest'ultima componente calcola i parametri per ogni tronco e restituisce il risultato. La componente \textit{Elaborazione Tragitti} elabora il tragitto a partire dai tronchi ottenuti e si salvano i risultati in modo persistente nel datastore \textit{Tragitto} in OCB.
 
 \begin{figure}[h!]
 	\centering
 	\includegraphics[width=1\textwidth]{Diagrammi/Componenti_logiche/Soluzione_finale/Diag_sequenza/Elaborazione_Tragitti_Tronchi.png}
 	\caption{Elaborazione di un tragitto e dei tronchi.}
 	\label{fig:ElaborazioneTragittiTronchi}
 \end{figure}

Il diagramma di sequenza rappresentato in figura \ref{fig:CalcoloLivelloRischioAssicurato} mostra il calcolo del livello di rischio di un assicurato. La componente \textit{Visualizzazione} richiede di calcolare il livello di rischio di un assicurato alla componente \textit{Calcolo Statistiche}. Quest'ultima componente reperisce i dati dell'assicurato necessari per il calcolo del livello di rischio (comune di residenza ed età) dal datastore \textit{Assicurato BDA}, il numero di denunce di sinistro in cui è coinvolto l'assicurato dal datastore \textit{DenunciaDiSinistro BDA} e vengono prelevate tutte le polizze associate all'assicurato. Per ogni polizza dell'assicurato (frame \textit{Loop}), la componente \textit{Calcolo Statistiche} preleva tutti i tragitti associati alla polizza e si calcolano le statistiche cumulate. Finito il calcolo, le statistiche vengono salvate in modo persistente nel datastore \textit{InformazioniPolizza}. La componente \textit{Calcolo Statistiche} calcola i valori cumulati di K, P, V1, V2 e V3 per le polizze dell'assicurato ed esegue l'algoritmo che calcola il livello di rischio dell'assicurato, che viene poi restituito alla componente \textit{Visualizzazione}. 

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{Diagrammi/Componenti_logiche/Soluzione_finale/Diag_sequenza/Calcolo_Livello_di_Rischio.png}
	\caption{Calcolo del livello di rischio di un assicurato.}
	\label{fig:CalcoloLivelloRischioAssicurato}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Visualizzazioni}
Il diagramma di sequenza rappresentato in figura \ref{figseq:VisualizzazioneInformazioniPolizza} rappresenta la situazione in cui l'\textit{operatore OPP} richiede la visualizzazione delle informazioni di una specifica polizza di un assicurato. L'operatore OPP richiede alla componente \textit{Visualizzazione} di visualizzare tutti gli assicurati con un dato nome e cognome. La componente \textit{Visualizzazione} preleva dal datastore \textit{Assicurato} gli assicurati in accordo con la richiesta dell'operatore OPP e li restituisce all'operatore. L'operatore seleziona l'assicurato di interesse e richiede alla componente \textit{Visualizzazione} la visualizzazione di tutte le polizze associate a quell'assicurato. La componente preleva dal datastore \textit{Polizza} tutte le polizze dell'assicurato e le restituisce all'operatore, il quale sceglie infine la polizza di cui vuole visualizzare le informazioni. La componente \textit{Visualizzazione} preleva le informazioni relative alla polizza dal datastore \textit{Polizza BDA} e dal datastore \textit{InformazioniPolizza}. Una volta ottenute queste informazioni, vengono visualizzate.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{Diagrammi/Componenti_logiche/Soluzione_finale/Diag_sequenza/Visualizzazione_Informazioni_Polizza.png}
	\caption{Visualizzazione delle informazioni associate ad una polizza di un assicurato.}
	\label{figseq:VisualizzazioneInformazioniPolizza}
\end{figure}

\newpage

Il diagramma di sequenza rappresentato in figura \ref{fig:VisualizzazioneInformazioniAssicurato} mostra lo scenario in cui l'\textit{operatore OPP} richiede di visualizzare le informazioni di un assicurato. L'operatore OPP richiede tramite il metodo \textit{visualizzaAssicurati} alla componente \textit{Visualizzazione} l'elenco di tutti gli assicurati con un dato nome e cognome. La componente \textit{Visualizzazione} preleva dal datastore \textit{Assicurato} gli assicurati in accordo con la richiesta dell'operatore OPP e li restituisce all'operatore. Una volta ottenuti gli assicurati, l'operatore OPP seleziona l'assicurato di interesse. A questo punto, la componente \textit{Visualizzazione} richiede il calcolo del livello di rischio alla componente \textit{Calcolo Statistiche} (per i dettagli sul calcolo del livello di rischio, si veda il diagramma \ref{fig:CalcoloLivelloRischioAssicurato}) e reperisce dati relativi all'assicurato interrogando il datastore \textit{Assicurato BDA}. Infine, vengono visualizzate le informazioni sull'assicurato e il relativo livello di rischio.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{Diagrammi/Componenti_logiche/Soluzione_finale/Diag_sequenza/Visualizzazione_Informazioni_Assicurato.png}
	\caption{Visualizzazione delle informazioni associate ad un assicurato.}
	\label{fig:VisualizzazioneInformazioniAssicurato}
\end{figure}
